<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<trans-abstract xml:lang="fr">
 <p>L’échinococcose kystique, causée par une infection au stade larvaire du cestode 
  <italic>Echinococcus granulosus</italic>, est une zoonose chronique. Le cycle de vie du parasite 
  <italic>E. granulosus</italic> comprend trois étapes consécutives qui nécessitent une régulation génétique ou une expression de protéines spécifiques pour survivre aux changements environnementaux entre les hôtes définitifs et les hôtes intermédiaires. Le but de la présente étude est de cribler et d’analyser les antigènes différentiels de stade à considérer pour le développement de vaccins contre 
  <italic>E. granulosus</italic>. En utilisant la méthode iTRAQ (étiquettes isobares pour la quantification relative et absolue), les protéines différentiellement exprimées ont été sélectionnées parmi les trois stades de développement consécutifs d’
  <italic>E. granulosus</italic> : l’oncosphère, les ténias adultes et le protoscolex. Grâce à une analyse bioinformatique comprenant les grappes de groupes orthologues (COG), l’ontologie des gènes (GO) et l’annotation des voies métaboliques, nous avons identifié certaines protéines d’intérêt à chaque étape. Les résultats ont montré qu’un grand nombre de protéines exprimées différentiellement (375 : oncosphère vs adulte, 346 : oncosphère vs protoscolex et 391 : adulte vs protoscolex) sont identifiées pour les trois étapes principales du cycle de vie. L’analyse des voies différentielles des protéines a montré que ces protéines différentielles sont principalement enrichies dans les voies métaboliques, la maladie de Huntington, la maladie d’Alzheimer et les voies métaboliques des ribosomes. Fait intéressant, parmi ces protéines différentielles, les niveaux d’expression des protéines paramyosine, HSP60, HSP70, HSP90, cathepsine L1, cathepsine D, caséine kinase et calmoduline étaient significativement plus élevés dans l’oncosphère que chez l’adulte ou le protoscolex (
  <italic>p</italic> &lt; 0,05). Nous espérons que nos résultats pourront identifier des cibles potentielles pour un diagnostic ou une intervention thérapeutique ou prophylactique.
 </p>
</trans-abstract>
